<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Others on お茶は綾鷹派</title>
    <link>http://side-realms.github.io/other/</link>
    <description>Recent content in Others on お茶は綾鷹派</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2025 01:17:52 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://side-realms.github.io/other/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025 年よかった新譜</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/2025/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 01:17:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/2025/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ボカロ - シングル</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/vocaloid/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 01:49:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/vocaloid/</guid>
      <description>ボカロはシングルが主戦場なので異常量のナイスソングがある． 個人的趣味を全てここにダンプする． 随時更新．
そらをとぶ あっちもこっちも 拝啓、最高の思い出たち 映像がカワイイ．これくらい緩くていいんだよ
天国 Mayakashi 晴天のスヌーズ フルまだですか？
新興宗教 「同窓会」もいいが，新興宗教のインパクトがデカい
sui 構築している 春びらき id 残花、夏を見ていた 青の肖像 守れない約束の交わし方 リーフバック 沸点 祟リ遊ビ 妖人 cicada ここ数年の推しP． 全てがすっと飲み込める
▷コンティニュー ディフレイル ねこふんじゃった． 映像がヤバい．
ピカリラ morning glow 異形ヲ啖ふ 片方だけが燃えている 洗脳チックに教育して 魔法少女幸福論を思い出しました
ハードモードじゃ頑張れない スペースバニー +8 生命 いっぱいキャパシティ コラージュ 蒙昧 バレてたらどうしよう もう、溶けた クリエイト･リ/ムーブ シロクロアノニマス ＊･ﾟ+｡園にて.ﾟ キリンに日がさせば 夏空とコントレイル 引力の根源 トレードオフ 奈奈落落 バベル とっ散らかるサマー あの夏の旋律へ 一人でいたい Devil&amp;rsquo;s Devil 少しずつ、音 ピエロクラウンマスコット シャカ ハレーション バブル えんぴつキャップをわすれちゃった 大抵探索 今この瞬間でしか作れない音楽 Recollect グレア ロストダンサー アマリリス 海底電光 純白の記憶 心拍ペアリング room エンドロールによろしく アクラシア 蒼と海鳥 ポリネーション 離解できない </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人的ディスクガイド - 渋谷系</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/animesong/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2024 00:48:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/animesong/</guid>
      <description>高野寛 - Awakening Flipper&amp;rsquo;s Guitar - CAMERA TALK Flipper&amp;rsquo;s Guitar - Color Me Pop 小沢健二 - LIFE Cornelius - The First Question Award original love - 結晶 Bridge - Preppy Kicks VENUS PETER - SPACE DRIVER ラヴ・タンバリンズ - Alive Nelories - DAISY L⇔R - PLATINUM BEST SPIRAL LIFE - FIRTHER ALONG カジヒデキ - MINI SKIRT ピチカートファイブ - THE BAND OF 20TH CENTURY: Nippon Columbia Years 1991-2001 渡辺満里奈 - EVERGREEN 市井由里 - JOYHOLIC かまやつひろし - Gauloise カーネーション - 天国と地獄 Friendly Spoon - フレスプのファースト・アルバム ハイポジ - GLUON 山下尚輝 - いつもともだちさ Sylvia55 - ROAD MOVIE POiSON GiRL FRiEND - rondoElectro riddim saunter - CURRENT FLAT FACE - face pitcher56 - Her Abiding Memory Small Circle of Friends - Silence Small Circle of Friends - Platform5 スチャダラパー - 5th WHEEL </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2024 よかった新譜</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/2024/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 06:49:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/2024/</guid>
      <description>イヤ～今年は豊作ですね（毎年言ってる）
バンド名もアルバムの名前も入ってないジャケットが増えてるように感じる． マジでかっこいいと思う． ジャケットは Tyler the creator，Real Estate，Almost Monday が好き．
ありきたりだが Real Estate と half alive を一番聴いたな
しろつめ備忘録 Homecomings ハンバート ハンバート Hedigan&amp;rsquo;s Charli xcx Geordie Greep ジャスティス 柴田聡子 half・alive Tyler the creator w.o.d BUMP OF CHICKEN 喃語 Ginger root パソコン音楽クラブ NIKO NIKO TAN TAN Michael Kaneko Floating Points Fontaines D.C. Caribou 折坂悠太 Porter Robinson Real Estate Vampire Weekend んoon 長谷川白紙 Tempalay MONO NO AWARE Clairo Bleachers uku kasai Khalid Kroi ドミコ Cage the Elephant Foster the People Glass Animals Almost Monday WONK Aooo COIN Friko </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>インディーアニメーションにハマっている</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/animation/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Oct 2024 03:54:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/animation/</guid>
      <description>最近は YouTube でインディーズのアニメーションを見るのが好きです． DIY 感が大好きだったのですが，最近のものはお金もかかっていてメジャー級のアニメーションとクオリティが大差ないですね． 違うのは持久力くらいでしょうか
失われた朝食 https://www.youtube.com/watch?v=rtcH5k2-fLM
キューライスの作品ですが，自分がインディーズアニメにハマるきっかけになった動画です． 見れば分かるように強迫性観念を描いたアニメで，作者インタビューでも同じようなことが言われています． キューライスの絵はカワイイので見やすいですが，BGM や SE がリアルで結構怖い． 自分で作っているらしいです．
DOUBLE KING https://www.youtube.com/watch?v=w_MSFkZHNi4
オーストラリア出身の Felix Colgrave の中ではおそらく一番人気のあるアニメで，朗らかな BGM，SE，イラスト，に反して内容はなかなかコアだと思います． このサイケ感なかなかないと思いますし BGM も素晴らしい
純粋な心で考察すると「人間の際限ない欲望ってアカンよね」みたいな話になりますが，う～んという感じだ．．．
The Sharpest Blade Ever https://www.youtube.com/watch?v=qRDj7fJkI4c
刀身がない剣の話． 実際は別次元に刀身だけ存在していて，みたいな話．
効果音が最高なんですよ．．． すごくミニマルな音なんだが，音楽とも差別化してあって聴きやすい
結局この刀が止まった生き物が一番強い&amp;hellip;ってコト!?
Stupid Dinner https://www.youtube.com/watch?v=2LQ9iasdc7Q
このパースのくずれ方とかマジでいいんだよな． オチが結構あっさりしていて，こういうの大好物です
cat city https://www.youtube.com/watch?v=NWeyUpqnKuk
同じ作者だが，この人は話がどうよりも圧倒的にかわいい絵とアニメーションで見たくなる． 人間ぶってる猫かわいすぎなんですよね
Star Watcher https://www.youtube.com/watch?v=TYkAxD1Ouck
なにこれ？
超適当な絵に見えるが，やってることはクオリティ高いし，どうやっているのか想像つかない（自分がアニメーションをやっていないからだと思うが．．．）． というかこの絵も常人には書けない
教訓？とか何にもなくてただ面白い映像をたくさん提供してくれる． この製作者をパクった動画もたくさん生まれており，人気の高さがうかがえます(小並)
Krabi https://www.youtube.com/watch?v=igROsVAk7fY
これなんですよ，世間が求めているものは．．．
ロボカニが自分を生み出すアニメーションかわいい． 貼り絵っぽいけどこの時代のアニメーションってどうなってるんだろうな
科学者がやっているのは，人為的に進化を作ることで最強の兵器を作ろうという計画． で，どんどん強いカニがあらわれるが，結局最終的に自分たちが作ったカニにやられるっていう話． 戦争の自殺性を描いている．
Resilience https://www.youtube.com/watch?v=F1QRZki3zb8
戦争みたいな人為的な破壊があっても自然が回復 (Resilience) する様子が書かれている．
Scavengers https://www.youtube.com/watch?v=1TRzemJbUsw</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会人一年目 議事録</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/new/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2024 00:15:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/new/</guid>
      <description>最初に 社会人 1 年目の内省を雑にダンプすることが目的であり，誰かに何かを伝えたいわけでも，何かを主張したいわけでもありません． 思いついたら追記していくので 1 年くらいかけて書く
読書 通勤時の環境音や広告，雑踏みたいな，容量を埋めるばかりで 1 銭にもならない情報を大量に受け入れるのに耐えられなくなったため(早い)，電車内の 3 h を使って読書をするようになりました． 疲労が深いときは電車と人に酔うので毎回読めるわけではありませんが，いい娯楽の一つになっています． いろんなジャンルを読んでみようと思っていますが，今のところミステリ・ハードボイルド・新書だけでした．
健康診断 A 判定ではない． 痩せすぎ + 赤血球多すぎ． 水を飲みましょう．
Vtuber ぽこピーと轟京子，おむらいす食堂を日常的に見ている． 無理に Vtuber としての体裁を繕わない雰囲気が性に合う．
にじさんじはあまり熱心に見ていない． ジョー力一と idios，黒井しばを睡眠導入にしている．
あおぎり高校は熱心に見ている． ガチ恋営業は現実と創作の境目が迷子になるので苦手だが，最近はバラエティの感覚が戻ってきて嬉しい．
セキュリティのスタートアップ 技術は道具だと思っているので，技術力の高さで人間の順位をつける雰囲気はあまり好きではない(CTF のような競技形式をもつイベントはその限りではない)． そのため，具体的な名前は出さないが，一部のセキュリティのスタートアップは性に合わない． Twitter で暴れる有名人は無視していればいい． 実力も運のうちです
品川駅 意外と食事のコスパがいい．電車の発着でワイヤレスイヤホンが途切れる．地元より治安が良い．駅前の政治色が強い．
Twitter お気に入りアカウント Tattoos I would get if I had money
PokémonHttps
ダク俣
毎日キレる斑鳩ルカ
飲み会 楽しいです． でもなかなか自分から誘う勇気はないなあと思っています． まあ誰しも誘って断られたらしんどい&amp;hellip;
ソフトせんべい 20 枚 120 円． 朝食にちょうどいい．
ソルトレイク CCS ワークショップの ASHES に論文が通ったためソルトレイクまで出張した． 治安は比較的良い．乾燥している．アジア系が多い？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛．．．なインディーズ</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/indies/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 19:54:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/indies/</guid>
      <description>インディーズ，マジで掘り出し物しかない． 一生やってる骨董市みたいな感じ． サブスクのおかげで気軽に掘れるようになって本当にありがたい
まだ商業的な意識がない状態の音楽はその人の考え方とか音の捉え方が直に表れる感じがする． 温故知新ではあるけど新しいインディーズも十分に今の音楽シーンを支えていると思う．
備忘録的にかなりハマったインディーズのアーティストを書き留めていく． おススメのアーティストがいれば随時連絡しなさい．
ちなみにインディーズの定義はよく分かっていない． ロックバンドに限る，みたいな意見もあるけど今回はジャンル混ぜ混ぜで自分が勝手にインディーズっぽいと思っているバンドを集めた
「これインディーズじゃないだろ！」みたいな意見もあると思いますが勘弁してください． そこまで深く考えて書いてないです
幽体コミュニケーションズ 「beat my spring!!!」の衝撃はすごい．．． シンセサイザーのすごさはあるんだけどギターの音作りもイケてる． メロディの親しみやすさと展開の面白さのバランスいい
ボーカルがピーナッツくんに似てるよね
ウ山あまね 聴いたことない音しか出せない人間． 順当に作ればすごく聴きやすい曲のはずなのに音が異常なせいで最高の曲になってしまっている
kurayamisaka シューゲイザーを聴くきっかけになったバンド．．． ジャケ写で敬遠してたけど聴いてよかった．
このアルバムは高校生の女の子二人が卒業を境に離れ離れになっちゃうよ，っていうことを永遠に歌ってるんだが これがまたいい．．． 友達ってこうだよな．．．という気持ちと，つらいね．．．っていう気持ちが両立する．
公式の解説ブログもありますし，俺の貧弱感想とかどうでもいいのでとりあえずこれを見ながら聴いてください
https://note.com/unnyonsan/n/n14e95fc5fb55
えんぷてい whim を聴いて一発でハマった． レトロに逃げず，でもリバーブ多めにドリーミーな感じを出すバンドはたくさんあるけど，えんぷていは遊び心というか余裕があってかなり聴きやすい． 言葉は少ないのに日本人の本能に訴えかけるようなメロディが良い． 歌がうまいんだとおもう．
シティポップ流行っているなあ，という気持ちになるが，結局こういう部分に戻ってくるんだろうな，と思う．
くずれ餅屋 歌謡だ！
なんとなくこち亀の雰囲気を感じる．
ミヤケ武器 「失礼しちゃうわ」がすごく良いからそのまま聴いてたんだけどどうやらミヤケ武器の本領はここではないらしい．．． ヒップホップとかとかブラックミュージックっぽいニュアンスがある曲の方がメインだと思う．
luv のボーカルギターもやっているらしい． 最近兼務の人も多いな，kurayamisaka もせだいと兼務してるし
No Buses 海外発信を狙ってるようなバンドだと思う． 無気力な感じは決して無気力で終わっていなくて，むしろ安心感すら感じる．
フー・ドゥー・ユー・ラブ キイチビールなんだな． 呼び合った！は良いけどそれ以降は少し微妙かもしれないな，という印象がある．
ハシリコミーズ ロックだけでなく，最近はサイケの雰囲気も感じる． ピアノの使い方が面白い． 明るいビジュアルとか歌い方，曲風だけど歌詞は結構暗さとかあきらめを含んでいて，そういうギャップが魅力だと思う．
Giallo 新人らしいが急にガチのガレージロックが来たな，という印象．．． ハイトーンボーカルがちゃんと金切り声でよいし，ギターの音もほとんど完成していてすごい．本当に新人か？
ビジュアルも相まって，まだ広がりそうだと思うが今はシティポップが流行っているのでメインストリームは難しいのか．．．という感想もあり．．． 個人的には Arctic Monkey の影響を強く感じる
ドミコ ずっと応援してる．新譜もよかった．
多重録音だとは思うけど二人だけでこの厚みが出るのはすごいと思う．
離婚伝説 最推しだと思う． シティポップって nulbarich とか suchmos みたいなネオシティポップになりがちだし，そういうのも大好きなんだけど，離婚伝説は直球のシティポップの系譜で作っているような気がして好き．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好きな邦楽アルバムを考えたい</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/best/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 13:24:01 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/best/</guid>
      <description>修士も無事取れてジャーナルもちゃんと提出できて，本格的に仕事が始まる四月まで時間があるので(2週間)，今までやってみたかった好きな邦楽アルバムをまとめるやつ，を，やる🍟．
せっかくなので名盤ランキングではなく好きなアルバムという視点でまとめる． 例えば名盤という視点ならジャックスの「ジャックスの世界」は間違いなく入ると思うけど正直このサイケっぽい GS はそこまで好きではないので除外する，みたいな感じ
ジャンル混合の異種格闘ではあるけどボカロだけはそれだけでリストが作れるので除外する．
※ 全然途中なので随時追加していく
1. King Gnu / CEREMONY king gnu 自体あまり興味なかったけどいざ聴いてみるとやっぱ良い
というか常田がアクモンとかレディへが好きらしいのでやっぱり聴かず嫌いせずに聴くべきだったんだろうな
シングルとか EP みたいな小さいサイズの仕事をリリースするアーティストが多い中で物語性のあるアルバムを出せるのは king gnu の人気と実力が相まったものだと思う
2. GEZAN / 狂(KLUE) キワモノ感があって極端に尖ったオリエンタルな曲が多いから冷たい雰囲気を感じたけど，聴いてみると意外と人間味があって優しいメッセージの曲が多い
「東京」がピックアップされることが多いけど，「東京」の良さは「東京」以前の「EXTACY」とか「AGEHA」みたいなストイックな曲から「Soul Material」からだんだんと優しさが見えてきたあたりで刺さってくるものだと思うので，ぜひアルバムで聴いてほしいと思っている
関係ないけど apple music でワールドミュージックに分類されてて笑った．分からなくもない
3. cero / Obscure Ride 日本人がブラックミュージックを作ろうとするときはどうしても黒人への憧れみたいなものが全面的に出てしまって，ビジュアルばかりに注目してしまったりとか（ドレッドヘアーみたいなもの．黒人文化への配慮が欠けてるみたいな批判もあるけど立派なアプローチの一つだと思う．），日本ぽさもファンクっぽさも失ってしまったりすることが多々あると思うが， cero の Obscure Ride はあくまでブラックミュージックの模倣であることを認めつつ，都会的な日本人ぽさを失わずにファンクを作れていると思った．小沢健二とかが出たときもこんな感じだったのかな，少し違うか
4. andymori / andymori 曲風以上に歌詞が文学的だなと思うことが多い． 文学的というか「実は何も考えてないのか？」みたいに思うくらい抽象的な歌詞に出会うこともある．Smells Like Teen Spirit みたいにガレージの激しさと感覚的な歌詞をやりたかったのかなと思うこともある．
「僕が白人だったら」がめちゃいい．欧米コンプレックスはアジア人が書くと一気に切実になると思う．
ちなみに「和製リバティーンズ」にはあまり納得していない
5. ZAZEN BOYS / らんど 新譜だからか？
ナンバガのときもそうだったけどこのギターの遠さは他のバンドにない感じがして良い．今更悪い機材を使ってカウンターすることもないだろうからそういう EQ をかけてるのかな？
ライブに行きたい
6. MONO NO AWARE / かけがえのないもの 4~5 年前くらいにアルバイトの通勤でずっと聴いてた記憶がある． 「言葉になかったら」は冗談抜きで邦楽全体の中でも上位に入るクオリティだと思う．ロックとかシティポップに簡単に寄り添わない曲調が良く刺さる．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>音楽生成2</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/ml3/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 13:41:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/ml3/</guid>
      <description>名誉伝説のドラム上手くないですか？
導入 前回の音楽生成の続き
この本の目次を読んで自分で実装してみる
オートエンコーダによるメロディ圧縮 多分オートエンコーダを使った次元圧縮のことを言っているんだと思う． メロディ圧縮は調べてもよく分からんので(多分メロディ情報の圧縮のことだと思うが)単純にオートエンコーダをいじってみる
とりあえずここを見てみる
オートエンコーダは，入力と出力が同一になるように学習することで 入力の次元圧縮器を生成する NN の一つ． 中間層が入力層よりも次元が小さくなっている．
次元圧縮：直感的な使い方で，入力したデータをデコーダで再現できるレベルで中間層に圧縮することで次元を削減できる 異常検知：正常な入力だけで NN を学習すれば，異常な入力をしたときに出力側で再現できなくなるので，異常検知に使うことができる． 実装 チュートリアルをなぞるだけだけどやってみる
import matplotlib.pyplot as plt import numpy as np import pandas as pd import tensorflow as tf from sklearn.metrics import accuracy_score, precision_score, recall_score from sklearn.model_selection import train_test_split from tensorflow.keras import layers, losses from tensorflow.keras.datasets import fashion_mnist from tensorflow.keras.models import Model (x_train, _), (x_test, _) = fashion_mnist.load_data() x_train = x_train.astype(&amp;#39;float32&amp;#39;) / 255. x_test = x_test.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>音楽生成</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/ml2/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/ml2/</guid>
      <description>中華ホラーにハマってる
たまにシャレにならない怖さのものがあって興奮する
導入 いい本があった
おもしろそうなので目次だけ見てコンテンツを自分で実装してみる．
機械学習入門 まずは概観する． ここは先の書籍とは関係ない．
単純パーセプトロン $y=f(wx+b)$ があって，$w$ が重み，$x$ が入力，$b$ がしきい値
入力 $x$ が複数次元存在し，これが重み $w$ を持って加算される． この結果 $y$ がしきい値を超えれば発火するし，超えなければ発火しない．
$f$ の活性化関数は，例えばステップ関数なら 0, 1 を出力する． でも二値しかなくて不便なのでロジスティック関数を使うこともある． 0, 1 の二値ではなくて，0, 1 の確率を出力する． 確率が 0.5 を超えれば 1 みたいなイメージ
で，これは結果出力の話で，機械学習というからには学習をする必要がある． 例えば一回目で $y_1 = f(wx+b)$ という結果が得られたとする． このとき正しい答えは $t$ であるとする． 出力が大きいときは，入力に対して小さくなるように重みを訂正する必要があるので，例えば以下のようにする $$w&amp;rsquo; = w - (y-t)x$$ 例えば出力が大きいときは $y-t &amp;gt; 0$ となるので， $w-(y-t) &amp;lt; w$ であるから， $w&amp;rsquo;$ は小さくなる． 逆に出力が小さいときは $y-t &amp;lt; 0$ となるので， $w-(y-t) &amp;gt; w$ であるから， $w&amp;rsquo;$ は大きくなる． バイアス $b$ も同じように調整される．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古生物1</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/palaeontology1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/palaeontology1/</guid>
      <description>最近モンストが楽しすぎて生活が終わってる．けいウサでランクが 600 -&amp;gt; 850 になりました
時代区分 大きく区分すると先カンブリア時代と顕生累代に分類される． 先カンブリア時代はバクテリアなど目に見えないような小さい生き物がいる一方， 顕生累代は目に見えるような大きい生物が繁栄した．
その中で特に顕生累代は古生代，中生代，新生代に分類される． 古生代は三葉虫やウミユリ，中生代は三葉虫など，新生代はそれ以降の哺乳類などがあらわれる．
先カンブリア時代 地球が誕生したのは約 46 億年前で，その後冥王代がやってくる(46 億年前 ～ 40 億年前)． このころは地殻すらなく，「残る」「残らない」のスケールではない． この次は太古代(始生代)がくる．冥王代と含んでアーキアンと呼ばれることもある． このころから地殻ができ，細菌やバクテリアが出現する． シアノバクテリアとかストロマトライトとかはこの時代に対応する． この次に原生代がくる．プロテロゾイックとも呼ばれる． ホロディスキア(数珠みたいなのがつながったやつ)とかはこの時代． バクテリアより大きな化石のうち，最も古いものもこの時代に見つかっている（グリパニア） このあといくつかの氷河期を経験してエディアカラ紀に突入する．
エディアカラ紀 このころの化石は体が直接残っているわけではなく，印象化石と呼ばれる， 体の跡や動いた跡の化石が残っている． このころの生物（エディアカラ生物群）は体節をもっていることから，原始的な節足動物だと考えられている． 一方で，現在の生物とは全く関係ないという主張もある． また，この時代の生物に肉食動物はいなかったと考えられている． この理由はまず「藻」（バクテリアマット）が削られた跡があること， さらに「硬い殻」をもつ生物が少なかったことが挙げられる． しかし，後半になると「硬い殻」をもつ生物が増え，肉食動物が出現し始めていることが分かる．
カンブリア紀 この時期の化石は鉱物質の物が多い． これと関連して三葉虫の化石がかなり多い． 三葉虫はエディアカラの化石などと比較してかなり発達しているため， これまでの進化論で考えてもこの時期に三葉虫が出現するのは突然すぎると疑問が残っていた． それもそのはずで，三葉虫とエディアカラの間に存在していた動物が残っていなかったため， 当時の資料だけだと三葉虫が突然現れたように見えてしまう． 三葉虫以前の生き物は比較的柔らかかったため，化石として残るには特別な条件が必要になるが， この特別な条件が揃ったのがあのバージェス頁岩． 頁岩は泥が圧縮されてできる層なので，酸素が薄く，生きものはまともに住めない． こうした層に急速に固められた柔らかい生き物がバクテリアさえいない環境で残って， 運よく化石になったということらしい．
オルドビス紀 この時期はシルル紀とカンブリア紀の重なりを指す． またこの時期から全盛が始まる筆石が出現する． カンブリア紀か～石炭紀まで生息しており，紀ごとに形態が異なるため，示準化石として知られている． あと特筆すべきは大量絶滅があったことだと思います． 顕生累代では計5回大量絶滅があったが，そのうち最初にあったものがこれ． 急激な氷河期と温室効果の連続で多くの種が絶滅してしまった．
シルル紀 オルドビス紀の大量絶滅から生きものは意外と早く回復した． 三葉虫や筆石も発生したが様子が変わっており，またウミサソリがこの時期に台頭した． ウミサソリは三葉虫よりも柔らかい殻をもっているため，意外と残っていないらしい． また，この時期に新しく台頭した生き物にサンゴと魚，陸上植物がある． 魚はこのころはまだ顎がない．
デボン紀 この時期からアンモナイトが栄え始める． また魚と陸上植物（特に樹木）が栄え始める． これまで時代を制覇していたのはウミサソリだったが，デボン紀からは 魚が顎を持ち始め，特にダンクルオステウスという全長 6~7 m ほどの魚が制覇するようになる． 一方で大量絶滅が 3 回も起きた時代でもある． 陸上植物の大量発生に合わせて二酸化炭素濃度が急激に上がったためとか言われてるらしい．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HAPPY END</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/happyend/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 08:39:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/happyend/</guid>
      <description>はっぴいえんどのラストアルバム． 解散が決まってからロサンゼルスで収録された作品で，その影響かこれまでのアルバムと比較して西海岸のカラッとした印象をうける． 松本は解散に賛成していなかったらしく，今回のアルバムでは鈴木茂以外に歌詞を提供することを断ったという． そうとうギクシャクしているはずだし，本アルバムのアートワークも本来は4人の写真を撮るはずだったがそれすらできないほど精神状態が安定していなかったという． かと言ってクオリティが低いわけではなく，素敵で聞きやすい曲が多い． でも当時の写真とか見てもそんなに仲悪そうな感じはしないけどどうだったんだろうな．
松本が歌詞を提供しなかったのは必ずしも悪いことだけではなくて， 細野の相合傘とか大瀧の田舎道とかこれからの彼らのソロワークの布石みたいになっているような気もする（大瀧はこの時点ですでにソロデビューしていたが．．．）
あとやっぱり特筆すべきは鈴木の作品が多いことだと思う． 前作では一曲しか提供していなかった鈴木が今回は3曲も提供している．
はっぴいえんどが続いてたらどうなってたんだろうな
1. 風来坊 作詞作曲は細野晴臣
風来坊はどこからともなくあらわれて去っていく人のこと(wikipedia)． 松本の歌詞と区別するために言葉遊びを多めにしたらしい．．．
バックのホルンがゆったりしていて印象的な一方，イントロのベース入りがすごくかっこいい
2. 氷雨月のスケッチ 作詞は松本隆，作曲は鈴木茂
これ，めちゃくちゃ好きです． サビだけ大瀧が歌っていてなぜそこを譲ってしまったのか．．．といつも思う． 小坂忠もカバーしてるね
風来坊で漂っていたふわふわして暖かい空気がイントロのギターで一気に冷たくなる． 冷たい雨と街の情景を濁ったギターが構成してくれるように思う
雨のむこうに街が煙って
イントロの雰囲気も相まってここはモノクロな風景が想起される．
赤や黄のパラソル涙に濡れて 12色の色鉛筆でスケッチされたお前の顔
全然カラフルな感じになってきた
赤や黄のパラソルってなんだ？って感じだが車のランプとか店の明かりとかじゃないかな
そういう明かりが顔に当たってるねっていうことだと思ってる． 全然違うかも
ねえ もうやめようよ こんな淋しい話
別れ話だったんですかね
3. 明日あたりはきっと春 作詞は松本隆，作曲は鈴木茂
これ，最高です
めちゃめちゃカラッとしてて風街ろまんとのギャップを感じる． 「春よ来い」とか言ってた時期とは全く違う雰囲気があります． ラララララ～～～～
最初聴いたとき大瀧が バカラックの Alfie の盗作じゃないかと喧嘩をふっかけたらしい． 演奏中も奏者に「Alfie に似てない？」って聞いたらしい． その喧嘩を細野は「茂はジミヘンしか聴いてないからバカラックなんか知らないよ」って言って止めたらしい． 大瀧も細野も友達にはなりたくない
4. 無風状態 作詞作曲は細野晴臣
HOSONO HOUSE に通じるものを感じる． 細野のベースが常に動いていてリズムとメロディーを同時に担当しているようにみえる． 特にドラムやアコギに動きが少なく，後ろに引っ込んでいることも影響していると思う．
歌詞は a solty dog からの引用らしい
無風状態はまあおそらく風がない状態の船のことを指していて， この時期のはっぴいえんどは全員でどこかに向かう，みたいな方向性ではなくて 一人一人が自分の音楽に向き合っていたという状況を見ているんだと思う． 壮大な音楽の大海にこの船で立ち向かえるのかという不安
船を降りる</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>風街ろまん</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/happyend1/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 22:57:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/happyend1/</guid>
      <description>風街ろまんの感想をいまさら文章にしてみる
1. 抱きしめたい 作曲は大瀧詠一，作詞は松本隆で，ギターソロは鈴木茂． 颱風とはいから・びゅーちふる以外は松本が作詞を担当している．
主人公が「君」に会いに汽車に乗って出かける話． 「君」が恋人なのか宮沢賢治なのか（松本隆は宮沢賢治に作詞の影響をうけているが， それが最もあらわれているのがこの「抱きしめたい」だと語っていた）は分からないけど 誰かに会いに行っている．
「黝い」とか「曠地」とか「驛」とか漢字のこだわりが強い
ゴオゴオゴオと 雪の銀河をぼくは まっしぐらなんです
ここの浮遊感がとてもいい． 雪が吹雪いているような印象を受けるイコライジングとパン振りが印象深い．
とても素早く 飛び降りるので きみを燃やしてしまうかもしれません
は？ という感じだが「きみ」へのアツい思いを感じるだけではなく 自分だけが先走っているような，「きみ」はそれほどアツい思いはないんじゃないか， というような印象をうける．
アウトロは以下
シュッシュッシュッ (ぽっぽぽーおお)
これは汽車の音もあるしビートルズの come together の shoot のオマージュでもあるらしい． へぇ～
2. 空色のクレヨン 作曲は大瀧詠一
のんびりした三拍子の曲．
空色のくれよんできみを描いたんです そっぽを向いた真昼の遊園地で
良い情景に思える．現実的には奇行だが．．．
「空色のくれよん」で描く女の子の情景をなんとなくイメージしてしまうのは松本の詞のせい
ぼくは きっと風邪をひいてるんです
「きみ」に照れているようすを比喩した表現． マジでいい詞だと思う．いつか言いたいことばランキング第3位です．
ソララロィ～ イロロロホォ～ アラララアァ～
ヨーデルだなあ
平穏な曲ではないと思うけど間抜けなヨーデルが急にかわいい
きみの眸（ひとみ）のなかで雲が急に雪崩れると
「きみ」が泣いたんだろうか
だから絵描きすぎなんだって
透き徹った冬に帰ってしまうんです
は？という感じだが1曲目の「抱きしめたい」を引用しているのかな？
だとすると1曲目の「きみ」は恋人なんだろうか
3. 風あつめて 作曲は細野晴臣
声と歌い方が良い． なくなっていく風景が悲しいね，っていう歌なんだから朴訥に，素朴に歌っているのがいい．
風をあつめてが作られたのは 1970 年ごろで，1964 年の東京オリンピックの影響を受けている． オリンピックに伴う都市開発で見慣れた風景が消えてしまって悲しいね，という曲． 一方で「絶望」とか「孤独」みたいなおおげさな雰囲気はあんまり感じられなくて， 「なんとなく不安」みたいな漠然とした負の感情の方が似合っていると思う． 永久に変わらないものは無いので都市開発そのものを批判することはできないけど そのときの感情とか情景をこうやって残しておくのは素敵なことだと思う(誰？).
街のはずれの</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YouTube を開くと叱ってくれるスクリプト</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/cortana/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/cortana/</guid>
      <description>YouTube 中毒なのでどうにかしたい
ソース
ウィンドウのステータスとか，マウスの位置みたいなパラメータは python では直接触ることができなくて， dll 経由で操作する必要がある． cdll の呼び出し規約は cdeclで， windll の呼び出し規約は stdcalなので， スタックを関数がクリーンアップするか，呼び出し元がするかに 注意する必要がある（たぶん） 今回は WindowsAPI なので stdcall
_get_running_window() で開いているウィンドウ(プロセス)の情報を取得する． 無限ループで回し続けて，「Youtube」が含まれる(表記ゆれふくむ)プロセスを見つけたら， mouse_move_close() でマウスを動かしてウィンドウを閉じる． 本来ならウィンドウを直接終了することもできるが，マウスの操作もしたいので今回はこれでいい
あとはトースト通知を出して，Cortana を呼び出しておしまい．Cortana 呼び出せるの知らなかったな</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>フォルマント解析</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/formants/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/formants/</guid>
      <description>フォルマント解析，やってみたいよな
フォルマント 人間の音声は声帯の振動で生成され，声道を通って発せられる． このとき，声道の周波数特性によって，特定の周波数が強調される． この強調された周波数をフォルマント周波数といい， 低いものから順番に第一フォルマント，第二フォルマント・・・という
下図は IA に「あいうえお」ってしゃべらせたときの波形
これはただの stft なのでフォルマントではなく基本周波数とその高調波のはずで，これを LPC 解析とかして 包絡線を求めることでどの周波数が強調されているかを知ることができる，という認識
原理は全くわかってないけどとりあえずやってみる
librosa 初めてちゃんと調べたけど便利だ あんまり正確じゃない気がするけどまあいいか
それっぽい周波数にそれっぽいピークがでているのでまあ．．．
formants.py
LPC 解析 音の複雑な形を線形の式で予測してしまおうというこころみ
時刻 n における信号を x_n と表すと，線形予測の結果は以下のようになる
$$ \overline{x_n} = -(\alpha_1 x_{n-1} + \alpha_2 x_{n-2} + &amp;hellip; + \alpha_p x_{n-p}) $$
真の値との誤差を計算すると以下のようになる．
$$ \epsilon_n = x_n - \overline{x_n} = x_n + \alpha_1 x_{n-1} + \alpha_2 x_{n-2} + &amp;hellip; + \alpha_p x_{n-p}$$
このときに誤差をなるべく小さくするようにパラメータを決めてあげる必要がある． α (線形予測係数)をうまく選んであげればいい，みたいな感じ
さっきの式から以下のように畳み込みを表せる．
$$\overline{x_n} = x_n - \epsilon_n = - \alpha_n * x_n$$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>レコード</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/record/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/record/</guid>
      <description>レコードは音質が良いって聞くけどあんまり信用していない
レコードの仕組み レコード盤には音波を記録した溝が彫られているが， この溝をレコード針が動くことでカートリッジに振動が伝わる． この振動を電気信号に変換し，アンプで増幅することで音になる． まあこれはいいんだけど，ステレオ再生ができる理由が分かっていない．
従来のモノラル再生は針が左右に動くだけで振動をトレースしている． で，さらにステレオ再生するにはもう一つの情報が必要なので， 単に針を増やす方法が考えられた．しかしこれは同期や信号処理部の難しさなどで発展しなかった． 今使われているのは 45/45 方式というもので，レコードの溝の左右にそれぞれのステレオ音を保存する． こうすると溝に対して 45 度に振動するので，一本の針でステレオを保存できる．
針が音溝に触れて振動すると，針を持っているカンチレバーを通してコイルや磁石に伝えられる． このコイルが磁石の磁界の中で振動することで，電磁誘導が起き，コイルに電気信号が発生する． このときカートリッジに磁石が巻いてあるものを MM 型，コイルが巻いてあるものを MC 型と区別する．
MM, MC カートリッジは高周波であればあるほど電圧が高くなるので (高周波であるほど針の追従速度が速くなるため)， 速度比例型カードリッジと呼ばれる． それ以外にも，針の動きを光の変化として捉える光カートリッジとか． そもそも速度比例型カートリッジないでも音質に違いがあるらしいが， 実際に買って比較できるほどのお金はないのであきらめる．
そもそもレコードが音がいいと言われる理由はおそらくアナログ入力・出力だからだと思う． CD はデジタル変換してしまっているため，解像度(量子化・標本化の部分) であったり，20 Hz ~ 20 kHz のフィルタだったりで音質が悪いといわれる． レコードはこうしたデジタル変換をしていないから，ということで音質が良いと言われているらしい． でもそもそもマイクは 20 kHz までしか再生できないし， カートリッジやプレーヤーがその再生に対応しているのかという問題がある． だから個人的にはフィルタよりも解像度の問題だと思っている． そういうことなら，デジタル mix したレコード盤は音質の面で良さがないことになるが そういうことなんだろうか． 加えてレコードはその再生方法に起因するノイズが大きい(後述)． かなり物理的な再生方法なので回転ムラであったり振動に邪魔される． CD はこうした欠点がない(?)ため，ノイズ的な面では CD の方が音質が良い気もする． だからつまり CD もレコードも一長一短だし「音質が良い」みたいな， 普遍的なようで何にも指標が定まっていない形容詞で表現しないほうが健全だと思っている．
とはいってもレコードを所持したい気持ちはあるし あのデカいアートワークを見たときの嬉しさや，アナログ感のある再生システムとかは好き
レコードの種類 LP とか EP とか色々サイズに違いがある． LP 以外のレコード買ったことないけど SP とかシングルとかめちゃめちゃ種類あって驚いた</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>両生爬虫類</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/amphibian_reptile/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/amphibian_reptile/</guid>
      <description>カエル好きやねん
基本的な聴覚特性 基本的に両生爬虫類は低音側に感度をもつ． 具体的には 1 kHz 以下周辺芋高い感度を持つ． だからといって，超音波領域に感度がないわけではない． 例えば，渓流にすむカエルなどは，渓流ノイズを避けるために 高周波側でコミュニケーションをとるように進化した．
耳の形についても，両生爬虫類は耳介を持たないことで知られている． また，鼓膜をもつものも限られており，加えてほとんどのカメと一部のカエルなどは鼓膜が露出している． 哺乳類の耳小骨とは違い，両生爬虫類は1つの耳小骨と耳小柱しかもたない．
爬虫類は，耳小柱がいくつかに分岐し，複数の経路を鼓膜とつないでいる． また，両生類は鼓膜からの振動に加えて，前脚と上肩甲骨からの骨伝導が内耳へ伝達する． 他にも，一部のカメは水中からの音を反響増幅させるために中耳腔が大きくなっていたり， 一部のカエルは肺や口腔から反響する音を内耳から聞き取る種も存在する．
カエル カエルの鳴き声は主に繁殖期にお互いのコミュニケーションをとるために使われる． 例えばオスはトリル音で広告音を出すことで求愛の合図をし，メスはそれより遅いトリル音で解除音を出すことで求愛から逃れようとする． このクリック音は，例えばアフリカツノガエルの場合は，喉頭筋が収縮することによって発せられる． 喉頭筋は二対が粘着質の体液でくっついているが，これが互いにはがされるときに空気が破裂することで クリック音が鳴る． このクリック音が鳴嚢で増幅され，共鳴することで外界に放送される．
広告音
基本的な機能は，求愛によってメスを呼び寄せることと，オスを排斥することである． これはどちらかしかない場合も，両方の機能を持つ場合もある． 例えばメスが超音波を聞くことができない種のカエルは，オスを排斥する効果しかない． 解除音
他のオスから繁殖を求められたときや，排卵の準備ができていないときに発する． ほとんどの場合，これで放免される．平和だ なわばり
例えば他のオスへの攻撃開始の合図であったり，他のオスの広告音を遮る役割がある． メスは広告音が聞こえない場合はなわばり音に引き寄せられるらしい． 危難音
捕食者に捕まった時に発する音だが，危険の合図には役に立たないらしい． 捕食者を驚かせることしかないらしい．それでええんか こうした発声を見るとわかるように，カエルの発声はオス・メスに限った話ではない． さらに，繁殖の際に鳴くメスの種類も存在する． しかし，一般的にメスの発声はとても小さい．これは，オスのみが鳴嚢をもつためである． メスの求愛音声は，一般的にオスからの応答という形で発声するため， 広範囲に伝達する必要がないことが理由だと考えられている．
ところで，カエルといえばコーラスである． 一般的にコーラスはカエルの広告音である． カエルは基本的に鼓膜をもつので，周囲の音を聞きながらコーラスをすることができる． このコーラスは，個体同士がなるべく鳴き声の重複を抑えるように鳴く傾向にある． これは同種の個体がたくさんいる状態でも同じ現象が確認でき， 完全でなくとも，互いの広告音に混ざらないように互いの広告音をずらして鳴く傾向にある． これは，集団の中で個々のオスが自分の存在を知らせる役割や， オス同士がけん制(なわばり)する役割があるらしい．
カエルに限った話ではないが，低周波音ノイズに埋もれないことや， 盗聴を防ぐなどの役割から超音波を使ったコミュニケーションを使うことがある． また，音源定位などの問題もある． つまり，カエルなどは頭が小さく，両耳に届く音の音圧差などが測りにくい． しかし，超音波を使って音源定位をすることで，可聴音よりも精度をあげることができている． 先に話したクボミミニオイガエルは，超音波を用いてコミュニケーションをとる． 普段の聴覚は 5 &amp;ndash; 7 kHz にピークをもつが，耳管を閉じると なんと 10 &amp;ndash; 34 kHz にシフトする．すげー
ヤモリ ヤモリは鳴く． 多くのヤモリは声帯の振動を口腔で増幅することで音を発しているが， 例外的にスキンクヤモリはしっぽを使って音を出す． ヤモリはオスメス両方鳴き，その種類は2つである．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人間の音声</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/voice/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/voice/</guid>
      <description>人間の発声 声を出そうとすると，左右の声帯が中央に寄る． 同時に肺からの呼気が声門を通り抜けると，狭くなった声帯を呼気が通り抜けて口に流れる 呼気が狭いところを流れると，広いところを流れる時より圧力が高くなるので(ベルヌーイの法則)，声門が一時的に閉じる． でも呼気は出続けるので，圧力に負けて声門がもう一度開く また同じようにして閉じる，開くを繰り返すので，声門から出力される空気の密度に濃淡ができる 濃淡が音波の縦波として伝わる 周波数は声門が開閉する回数，振幅は声門の開き幅，音色は声門の性質(どれくらい上手に開閉できるかとか，口腔や咽頭の形・容積とか)に対応している．
音響特性(あかさたな，とかの違い)は音色に対応している，口腔の形とか 鼻腔との接続があって母音・子音がつくられる． 生後すぐには構音はできず，喃語を通して発声器官を制御できるようになる．
しかし口腔や鼻腔に損傷があると発声障害になる．歯や感覚異常も同様． また，脳はもちろん，難聴も発声に影響する．つまり，自分の声をモニタリングできないので フィードバック制御ができなくなる．
ロンバード効果：自信が発した音声を雑音とともにフィードバック情報として得ているが，周囲の雑音が大きいと SNR が悪くなるので，自分の声を大きく・高くしようとする．車掌さんの声が高い理由はこれらしい．
delayed auditory feedback：自信の声にディレイをかけてフィードバックさせると，精神的ストレスになる．発声とフィードバックの異常がある吃音の治療に使われているらしい
人間の聴覚 耳介が集音し，鼓膜を振動させる
鼓膜にはツチ骨・キヌタ骨・アブミ骨(耳小骨)が付着していて，鼓膜とこれら耳小骨の底面積比とてこの原理によって振動が増幅されて内耳(蝸牛)に入力される．
蝸牛の入り口である卵円窓はアブミ骨と固着していて，アブミ骨が振動すると内部のリンパ液が振動する
リンパ液が振動し，基底膜にその振動が伝わる．
基底膜に付着している有毛細胞が振動すると，その振動が神経に電気信号として伝わる．
この有毛細胞は周波数特性があり，蝸牛の手前にあるほど高い周波数に対応している 加齢によって手前の細胞ほど反応しなくなり，高周波が聞こえづらくなる． 蝸牛は三層に分かれていて，上から「前庭階」「中心階」「鼓膜階」という．上下二層は細胞外液とだいたいおなじイオン組成になっているが，中央一層は独立してカリウムイオンに富んでいて(内リンパ液)，外リンパ液よりも +80 mV くらい高電位になっている．(なんで？)
中心階の基底膜に付着している有毛細胞は，感覚毛がある上部分だけを内リンパ液に浸していて，有毛細胞が振動すると感覚毛が開口する．すると内リンパ液の K+ は有毛細胞に流入し，発火する．これによって物理信号が電気信号に変換される．
伝音性難聴：空気振動が十分に伝わらないと当然難聴になる．耳小骨の異常や中耳の炎症など
感音性難聴：内耳に損傷がある場合，音がひずんだり，響いたりする．人工内耳を使う必要がある場合もある．人工内耳は，マイクとその電気信号を直接電極として内耳に挿入する．これによって直接発火させる．ただ，もともとの内耳の周波数分解能は 3500 個なのに対し，人工内耳は 20 個程度で，劣っている．しかし，適切なリハビリテーションを行うと電話での会話すらそん色なくできるようになるらしい．
ピッチ感覚 メル尺度：人間からみた音の聞こえに基づいた尺度で，1000 Hz が 1000 mel と決められている． この二倍に聞こえる音は 2000 mel だが，これが 2000 Hz とは限らない． また，音量が上昇すると周波数の低い音はより低く，高い音はより高く聞こえる． 昔の電子オルガンは倍音の少ない音がピッチがずれたように聞こえるらしい． また，これと関連して短音では音の高さが明確でなくなる． トーンピッチは純音として得られる音の高さの近くだが，クリックピッチ(2~15 msec) は純音としては知覚されないが，高低の判断は可能
絶対音感：音を聞いてその音の高さを判断することができる能力のこと． 相対音感は，2音間のピッチ関係を当てることができるが，絶対音感はその一音だけで半音まで特定できる． つまり音楽的なピッチクロマに対する判断能力のこと．
言語と音響特性 人間とサルは，同じ母音・子音を発することができる身体的構造を持ちながら，サルはそのような現象はない． これは，それを制御する神経基盤の違いが影響しているといわれている． さらに，表情にも変化があり，サルは唇を振動させるリップスマッキングという表情をもつが， これは人間が発話をする際の周波数と一致しており， この神経運動やその基盤が同窓でありながら別々の機能を獲得しているという進化史がある． また，人間の声帯は，もともとは気道に物が入らないような弁の役割をしていたが， これと呼気を利用して発話が副産物として生まれたという歴史がある． このように発話とは無相関な原因が発話的な能力を促進(差別化)しているらしい．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分子</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/molecule/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/molecule/</guid>
      <description>可聴化 可聴化という分野があるらしい． 視覚的に得られる情報よりも聴覚的に得られる情報の方が意味をもつことがある，みたいな考えがあるらしい． 機械の異音をベテランが察知するみたいなかんじだろうか． たしかに聴覚はいろんな情報を一度に受容できる，みたいな話は聞いたことがある． 視覚と比べてインテグラルに情報を得ることができる，という意味だと思うが， 得たい情報によって話が変わるような気もする．
ガイガーカウンタはこうした可聴化の試みの一つ． ガイガーカウンタは放射線物質が崩壊するときに飛んでくる粒子や電磁波の個数をカウントするもの． 高い電圧が印加されたガスに放射線が通過するとガスが電離するので，それによって生じた電子で放射線量を 測定する． このとき通過した放射線量をパルスの音に変化すれば，音の粗密で放射線量を 聴覚的に知ることができる． エネルギーとはまた別で，単に個数を数えている． 他にもヒッグス粒子の出現と配置を音に変換したものも存在するらしい． (soundcloud)
どうやって変換するのか，みたいな変形部分の考え方で色々議論があるらしい． 今回の分子の音も可聴化に関すること
分子の可聴化 基本的に，分子などの固有の振動スペクトルを，人間の可聴領域に転置するという方法でやる． 分子の振動はナノメートルの単位で振動しているが，これを耳に聞こえる範囲でどう可聴化するか， という部分が問題になる． 読んだ本では振動スペクトルを鍵盤の 88 鍵に割り当てていた． あとは聴かないとわからないので，可聴化のプロファイルよりは分子のどの部分に差が出るのか， みたいなことを見ていく
ところでこういう可聴化の音楽ってカリビアンな感じのが多い気がするんだけどなんか理由があるんだろうか．
血液型 血液型は ABO 型が見つかってからいくつも見つかっているが，まだこの ABO 型がよく知られている． 血液型の違いは，赤血球の表面から出ている糖鎖の構造の違いで分類されている． 糖鎖にある接合部にA遺伝子がくっつくか，B遺伝子がくっつけば，それぞれA型・B型になる． 両方くっつけばAB型，両方くっつかなければO型になる． この結合(スフィンゴ糖脂質というらしい)に差異があらわれる．
(参考)
アミノ酸 そもそもタンパク質はアミノ酸が多重結合したもので， 中心の炭素にカルボキシ基(COO-), アミノ基(HH3+) が結合し， いろんな側鎖が結合して違いが生まれる．
いろんなアミノ酸があるが，人間に必要な必須アミノ酸(9つ)は体内で生成されない． 体内にはタンパク質を構成しているアミノ酸の他に細胞や血液に蓄えられた 遊離アミノ酸というものがある． これはタンパク質の製造にアミノ酸が足りないときに無理やり引っ張ってこられるアミノ酸であるが， クオリティが低いのでいろんな不調につながる．へえ～～～～～～～～～～～～
(参考)
アラニン アラニンは筋肉とかアサリっていう印象がある． 酒を飲むとアルコールが摂取されるわけだが，これは肝臓で分解される． アルコールが脱水されるとアセトアルデヒドになり，これがさらに酢酸， 酢酸がさらに炭酸ガスと水に分解される，という順番． このアセトアルデヒドが二日酔いになるらしいが，これの分解を促進するのがアラニンというものらしい．
細胞の死に方 細胞は死ぬが，これには二種類ある． アポトーシスとネクローシスというふうに言われている． ネクローシスは化学的に細胞が死ぬことで，外部的な要因が大きい． 一方で，アポトーシスは，細胞にプログラムされた細胞死のことである． このアポトーシスは，最終的にマクロファージに食べられることで達成されるが， このためにはマクロファージにシグナルを出して気付いてもらう必要がある． このシグナルを伝達するのが Raf や Ras というものらしい． 例えばがん細胞が死ぬのもアポトーシスだし，胎児の指が発生するのもこのアポトーシスによる (胎児は指がくっついているが，アポトーシスによって指の間の細胞が死に，指ができる)．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哺乳類</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/bat/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/bat/</guid>
      <description>コウモリ コウモリはオオコウモリとコウモリに分類されるが，エコーロケーションをしているのはコウモリである． オオコウモリは視覚で定位している． コウモリはなんで超音波が出せるのか気になるが，基本的な部分は人間と同じで， 咽頭筋肉の高速コントロールができているから，ということらしい．
コウモリのエコーロケーションには二種類あり，FM だけの信号と CF-FM 信号がある． 定常周波数をもつ CF のあとに FM を流すパターンと FM だけの二つ． CF 部分の長さや FM の長さによってエコーロケーションの種が変化する． 周波数が互いに混信することもあるが，これは互いに自身の周波数を調整することで回避している．
イルカ イルカは声帯を持たず，その鳴き声はパルス音と連続音(クリックスとホイッスル)に分別される． 音源が何か，ということは議論されているが，噴気孔周辺であると信じられている．例えば クリックスは噴気孔で圧縮された呼気が鼻道を通り，脂肪嚢を振動させることで発音されると知られている． しかし，この周波数の調整方法などは解明されていない．
イルカの額にはメロンという脂肪塊があるが，これは脂肪嚢から発せられた音の指向性を調整する． しかし，この指向性の調整はどちらかというと頭蓋骨の方が役割が大きく， メロンは水中とのインピーダンス整合を果たしていることが知られている．
一方で，イルカは聴覚も重要である．水中は暗いためである．そのためエコーロケーションが使われる． イルカにも外耳はあるが，完全に閉塞しており，音は聞けない．かわりに下顎骨から音を受信して内耳に伝える． 中耳の耳小骨や内耳の三半規管などの仕組みは哺乳類とほとんど一緒だが，蝸牛がとても小さい． これは，水中で激しく運動するような状況でも正しく定位できるように感度を高くするためである． ところで，イルカのエコーロケーションは，餌の探知が主な目的である．その波長が 餌となる魚によく反射するように選択されているためである． また，パルスが多すぎると受信と送信の対応付けができないため，受信してから次のパルスを送信している． このエコーロケーションを使うことで，イルカは初めて見る物体の視覚的な形を認識できるらしい． つまり，反射した音だけを聞いて，それがどんな形をしているかを認識することができる．すご
これまでのクリックスはエコーロケーションのためのものだった．一方のホイッスルは， お互いが群れではぐれないようなコヒージョンコールとして使われている． このホイッスルは個体によって差があり，生後約一年かけて学んでいくものである． また，イルカは血縁関係にあるイルカとそうでないものをこのホイッスルで聞き分けられる． これは周蓮変調に個体パターンがあるためである．
クジラ クジラは採餌の他に歌うことが知られている． 規則的な音の配列と階層的な構造から，ソングといわれている． このソングは必ずしも求愛のためではなく，同性同士での信号のやり取りにも使われていることがある． このソングの構造は種別に変化があり，構造などに違いがある．
ジュゴン ジュゴンも複数の鳴き声をもち，チャープスクイークの他に，短時間のトリルやバークがある． このチャープには，相対的な距離の把握機能があるといわれている．また，幼獣は会得していない トリルは，性的行為や活動的な場合に発声されることが多い． そのため，自信の内的モチベーションを伝達する役割があるらしい．
マナティー マナティーはジュゴンやクジラとは違い，主に複数の周波数帯域で構成されるハーモニクスを用いる． この鳴音は個体識別に使われており，雌雄や年齢に依存する持続時間や基音の変化に依存している． マナティーかわいいよね
鰭脚類 アザラシやアシカなどは鰭脚類に分類されるが，これらはさらに陸上交尾型・水中交尾型に分類される． 陸上交尾型(アシカやアザラシ)は一夫多妻制だが，このときのハーレム形成のために争いの一部として鳴音が使われる． また，幼獣と母親が鳴音で通信することもあり，これは多数の母子から互いを識別するために使われている．
一方で，水中交尾型はハーレムを形成することはできず，様々な繁殖方法が広まっている．その中で， 特に水中で交尾する際に呼吸穴をふさぐことが重要なので，そのための威嚇として鳴音が使われることがある． 加えて，遠くの個体に自身の繁殖状態を伝達し，交尾を加速する役割もある． これらの性質から，もちろん繁殖期はよく鳴くし，非繁殖期は頻度が落ちる．
ところで，この鳴音がソナーの役割をもつかは議論されている． 鳴音以外の発達した感覚器が多くあるため，ソナーをする必要はあるのか？みたいなところ． 暗闇でも餌を捉えられると同時にクリックスの頻度が高くなるらしいが，一方で，目隠しをした状態では頻度が上がることはなかったらしい．おもろ
バイオロギング 特に海洋生物などは，自然界に存在する状態でどのような音を発しているか， 周囲の音からどのような影響をうけているか，などをロギングする必要がある． しかし，音をそのまま録音して送信するような形式のものはばかりではなく， 例えばクリックスのパルス音の音圧レベルと受信自国だけをロギングしたり，音以外にも 加速度センサなどを一緒に取り付けていることもある．取得したい音の種類によって得たい情報が変化するためである． また，これらの装着も課題の一つにある．毛があれば毛につければいいが，イルカやクジラには吸盤が必要である．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>植物</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/seedling/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/seedling/</guid>
      <description>植物と振動 植物が振動に伴って成長速度を変化させることは知られている． 例えば，ロイヌナズナは，モンシロチョウの幼虫による葉の摂食を，振動を通じて認識している． これにより，化学防御物質を出すことで，防御反応を示す． これは，風や他の昆虫の振動では全く反応しない． また，食虫植物とかは振動で獲物を獲得している．
こうした攻めの検知以外にも，例えば羽音を聞いたら，花蜜を積極的に増やすこともある． こうすることで，花粉の輸送を促進する． また，コウモリに花粉の輸送を依頼している植物は，その超音波を検知している． 特に，この検知に特化して受け皿(皿葉)をもっている
機械感覚 例えばオジギソウは，摂食があると反応する． こんなかんじで，機械刺激を感じることができる． ヒマワリが太陽の方を向いたり，海岸沿いの近くに生えた木は風下に向かって伸びるなどもこれ．
植物が発する振動 植物は acoustic emission という，ある事象により振動を発生させる特性を持つ． 植物は日中，気孔を開いて蒸散を行うことで，中の水ポテンシャルを低下させる(水の量みたいなかんじだろうか)． これにより，内部では水ポテンシャルの低下に伴って負圧が発生し，根っこから水を引き上げる． このとき，例えば水やりを急にやめたりすると，その負圧に耐え切れず，気孔から空気を入れるようになる． すると内部で気泡が発生する．これをキャビテーションという． この気泡が急速に成長するにしたがって， acoustic emission が起こる． これを見ることで，植物がどれだけ水が通りやすいか，みたいなことを感知することができる．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虫</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/bug/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/bug/</guid>
      <description>発音 昆虫はめちゃめちゃ小さいけどすごく大きな音を出すのすごいよな，っていう&amp;hellip; 魚類と同じように，遠距離では減衰しにくい音圧，近距離は減衰しやすい粒子速度が使われている．
摩擦
例えばコオロギは硬い表皮を持っているが，この方さにより特有の摩擦器官をもつ． 片方の翅にはギザギザがあるが，一方の翅には摩擦片とこすり合わせることで音が出る． このヤスリの部分のギザギザの個数やこすり合わせる速度によって周波数が変化し， 種類によっては 120 kHz までの音を出すものも存在する． こういった音が翅に共振して，遠くまで届く．コオロギだけでなくてもアリやガなども摩擦器官をもつ． また，翅にも限らない． 振動膜
セミとかめちゃめちゃうるさいよな．．． セミの中にはクチクラの膜がある．(生物のにできる硬い膜) このクチクラの膜が tymbal muscle によって収縮されることでパキパキと音がする． これが腹部のほとんどを占める空気によって増幅されることでめちゃめちゃ大きい音が出る． 打撃
体の一部を打ち付けて大きな音をだす種類が存在する． 例えばヤガは両羽の背側に特殊な構造を打ち付けて羽ばたく． 空気放出
笛と同じ．スズメガの幼虫は腹部の気門から空気を放出して音をだす． 防衛に使われることが多い． はばたき
これは主に近距離通信に使われる． 例えばミツバチは歩きながらはばたくことで，花蜜の場所を別個体に伝える．(ミツバチのダンス) 振動発声
虫の中には振動を自ら発生させる種も存在する． 例えばシロアリは木材に自分の頭を打ち付けて，振動信号をつたることで他の個体に警戒音を伝える． カブトムシの蛹は背面を蛹に打ち付けて，他の幼虫の接近を妨げる． コモリグモは腹部を植物に打ち付けて，求愛する． 受音 昆虫には弦音器官という，虫に特殊に発達した感覚器が存在する． これが空気中を伝わるおとや振動を受容する．
音受容器
脊椎動物と同様に鼓膜があり，鼓膜と気管，最後に感覚細胞がある． 感覚細胞は鼓膜からの振動でももちろん反応するが，気嚢のある内側からでも振動する． これは音源定位に使われる．すなわち，気管で連結している鼓膜が音圧の差を検知する． この鼓膜の位置も色々で，前肢にいる種もあれば，胸部や翅にもつ種もある． これは，捕食者(コウモリ)からの信号をとらえることにそれぞれ特化している． コウモリはエコーロケーションに超音波を発するが，これを効率的にとらえることが目的である． また，触覚にあるジョンストン器官は，粒子速度を受容する． 例えばオスの蚊のジョンストン器官は，触覚の先端の 7 nm ほどの動きを感知することができる． 振動受容器
例えば植物を伝わる振動は減衰しづらく，昆虫にとって感知しやすい． 膝下や，腿節内に存在する弦音器官がこの振動を受容する． このような振動受容器がある一方で，鼓膜期間をもたない昆虫も存在する． 先ほどのように，鼓膜をもたない昆虫も存在するが，鼓膜をもつ昆虫は音響情報を使って， つがいへの定位や，捕食者の回避を行う． この音源定位は，哺乳類のときと同様に，一対の鼓膜の左右からの入力差を使う． しかし，昆虫はめちゃ小さいので，左右差も少なく，信号処理などなんらかの部分で工夫が必要になる． 例えば，魚のときと同じように位相差を使うことが考えられる． また，コウモリのエコーロケーションを使って捕食者回避を行うのであれば，今のままでも十分という考え方もある． さらに，ヤドリバエという種は，音源定位に特化した特徴をもつ． それらはコオロギの幼虫に寄生するため，生きるために音源定位が不可欠ということらしい． ヤドリバエの鼓膜はシーソーのような形になっており，片方から入ってきた音の周波数に合わせて 鼓膜の角度が変化する． これによって，時間差が約 40 倍程度も増幅されることになる． さらに，これが有毛細胞へ伝わり，神経の発火となると，活動電位の潜時の関係で 1000 倍程度も増幅される． (潜時は，神経が応答するまでの遅延時間なので，大きい音に対する応答は速く，小さい音に対する応答は遅い．)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魚類</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/fish/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/fish/</guid>
      <description>魚類の聴覚 水中では，音は縦波の圧縮波として音圧を，近距離では水粒子の動きとして感知される． 魚類も同様に聴覚があり，内耳を用いて圧縮波を感知する一方で，近距離の水粒子の動きを側線で感知する． 魚の内耳は，一方で蝸牛がない．三半規管の下に配置されている3つの嚢の中に有毛細胞が存在し， それぞれが耳石と連携している． 音によって魚の体が振動するが，耳石は魚の本体と比べて比重が3倍大きいので，その振動から位相が遅れる． このずれが有毛細胞全体を倒すことになり，チャネルが開く． これとは別に、鰾を使って音を感知できる魚類もいる． つまり，鰾が内耳とつながっていて，音圧によってこの鰾が振動する． このように，鰾を使うと音の圧力変化(スカラー量)をよく感知することができる． つまり，遠距離からの音圧を感知することができる 一方で，鰾が内耳と連携していない魚類は，前述のとおりベクトル成分しか感知することができない． つまり近距離の粒子運動しか感知することができない．
人間など陸上動物が鼓膜を使うことができる理由は，空気よりも音響インピーダンスが高い 肉体をもつためである． この肉体に固定された鼓膜の振動として，音をスムーズに感知することができる． 一方で，魚は水と音響インピーダンスの差がほとんどない． そこで，耳石が使われることになる． 多くの魚の周波数感度は低く，おおむね 2 kHz 以下の周波数帯域である．
音源定位 魚は音源の位置が学習できなかったという報告(ハヤ)がある一方で， 威嚇音を使った追い込み漁や，求愛のために魚が音を発する例もある． 実際には水平方向，垂直方向に識別できることが知られている．
人間は両耳の強度差や時間差を使って音源定位をする一方で， 魚類はわからないことが多い． 人間は頭部が貫通する音が減衰することから強度差を求めることができるが， 魚類は周りの水と同じように体組織が音を通過するため，強度差を計測することができない． また，水中の音速も空気中の 5 倍程度であり魚類の左右の耳の距離も考慮すると 時間差を考えることも難しい． こういったことから，現在では鰾を用いて感知される音圧の位相差を使って音源定位をすることができる といわれている．
発音する魚 発音する魚が存在する．例えば繁殖期や，幼魚が生息場所に戻るため， 逃走行動など様々な手段がある． 加えて，コーラスのような現象がみられる魚類も存在する． ただ，ごく限られたグループだけが(10%)鳴くらしい． この「鳴く」の定義は，鳴くことのための器官が存在するということとされている．
この発音方式は主に二つ存在する． 一つは発音筋の振動音である．発音筋の振動が鰾で共鳴することで発音される．ピラニアとか． もう一つは骨の摩擦振動である．シロホンのように，くぼみの付いた骨がこすられることで音が発せられる．
例えばスズメダイを例に挙げると， 繁殖行動の際は，営巣のときに音を出す．メス用の産卵場所の準備が整ったことを知らせる． また，攻撃行動の差異にも音を出す．卵を食べる捕食者を見つけたときに追い返すための音である． また，求愛の差異にも音を出す．オスはループ状の遊泳とジグザグ遊泳によってメスを誘引するが， メスとのつがいが見つかって，巣までひきつれる際にオスは発音をし続ける．
一方で，配偶者選択にどのように使われているかはまだ研究されている． 例えばカエルは広告音として音を出し，自分の繁殖モチベーションを伝えるとともに繁殖可能なメスを 誘引することができるが，スズメダイの繁殖音も同様に遠くまで遠く伝わることが知られている． しかし，どのような要因でつがいの選択をしているかということは知られていない． 例えば体の大きなオスは体の強さからメスが引き寄せられる要因の一つとして上げられる． 体の大きさを判別する特徴の一つは，例えば周波数特性や強度，パルス音の持続時間などである． また，これ以外にも体の健康状態などが指標に上げられるという説もある．
側線器官 側線は，ごく小さな穴がならんだ点線が並んだようになっていて，この数は魚によって変化する． これは内耳の有毛細胞とよく似た仕組みを持っていて，感覚毛にある 刺激受容体が，水の動きに反応してその電位を変化させる． これが感覚神経によって中枢に伝達される． この側線器官は単に音だけでなく，水流を感知するためにも使われている． 魚は上流に向かって体を保持する特性があるが，その際に水流を感知する必要がある． この水流は，とくに流速に勾配がある際に有効に感知できることが知られている． これ以外にも，洞窟魚(盲目な魚類)は側線感覚を使って活動するが， 例えば壁に近づくと，水圧・水流が強くなるため，その勾配を側線器官によって感知できるらしい． 活動以外には採餌活動に使われる．餌の対象が近くに来ると水流が変化するので，見つけることができる． 餌によって水流の変化が違うのか気になる． 採餌でなくても，群遊泳に使われるという傾向がある．しかし，群遊泳はどちらかというと 視覚情報を使っていて，側線器官はどちらかというと補助的な役割であることが報告されている．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鳥類</title>
      <link>http://side-realms.github.io/other/bird/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/other/bird/</guid>
      <description>鳴禽類 鳴禽類は例えば雀やカナリアなどの鳥類で，二種類の音声で鳴く． 一つは地鳴きといい，警戒音など生まれつき発生することができる音声がある． 二つ目はソングといい，複数の音がある規則に従って連なる音声のことをいう． 求愛や縄張り争いに使われ，幼鳥期に会得する．幼鳥期は歌を学習する必要があるが，それは二段階に分かれている． 最初は感覚学習期といい，お手本となる歌を聴いて自信の記憶を形成する． 次に感覚運動学習期では，その歌を実現しようと練習する． 人間と同じで自分の発声とそのフィードバックを得て修正を繰り返しながら発声を練習する． ジュウシマツとコシジロキンパラはその学習過程でよく比較されるが，ジュウシマツとコシジロキンパラはその文法学習に差がある． ジュウシマツは音素を複雑に構成して歌を形成する． しかしその歌は規則性があるわけではなく，音素を組み替えて歌うことができる． 一方でコシジロは規則的な・単調な歌しか歌えない． これは里親を変更したときは両鳥ともに単調な歌しか歌えなかったので，ジュウシマツにしか学習能力がないことがわかる． 一方で，鳴禽類以外の鳥は内耳を切除しても普段通りの鳴き声を実現したものもある． そのため，学習せずに遺伝子的に鳴く鳥もある
フクロウ フクロウは当然夜行性なので，優れた視覚と聴覚をもつ．そのために音源定位が必要． 例えばメンフクロウは音の方向に対して顔を向ける性質があるが，これを利用してメンフクロウの 音源定位を調査できる． これを利用するとフクロウの音源定位は人間よりも精度がよく，数度でわかるらしい．すご
フクロウの音源定位のよさは耳の位置による．特にメンフクロウは左耳が右耳よりも高い位置にあり， 左耳は下向きに，右耳は上向きについている．
歌学習 鳴禽類がどのように歌を学習するかは発達過程における環境要因が影響している． 例えば聴覚を除去した鳥は不明瞭かつ不安定な歌を歌う． 一方で，周囲の環境から完全に隔離した鳥類はまったく音素が特徴的な歌を歌うようになる． これ以外にも，遺伝子的な要因で周波数が変化したり，スピーカから学ぶか，成鳥から学ぶかでも変化する． (成鳥の方が精度がよく，コミュニケーションが重要であるといえる．)
鳥類が歌を学ぶ理由はいくつかあるが，主にシグネチャーと求愛である． 歌は土地や育ちによって完全に違うため，そのテリトリーにいた個体であること(侵入者でないこと)の証明として歌を学習し，歌う． このときにオスは，その個体・テリトリーに特有の歌を学ぶのではなく，普遍的な歌を学ぶ必要がある． (付近の歌の規則はよく似ている．) 鳥類はたしかに自分のなわばりの歌を認知することが知られていて， 持ち主のオスがいなくなるとそのなわばりが失われてしまうらしい． また，求愛の際にも歌は重要である． メスは新規性のある歌は好まず，自分のテリトリーに似通った歌を好む傾向にある． ただし，全く違う歌や全く同じ歌は好まず，適応的淘汰に対応した選好がされている． また，メスは「モノマネ」を識別することができる． つまり，多種が真似したソングをそれと認識することができる．
幼鳥を教える際には成鳥は要素をいつもよりも長く歌うらしい． けっこう高度な社会を構築しているように見える．すごいな
鳥類がソングをどのように判別しているかは議論されている． 例えばシジュウカラは，違うソングを聞かせるとその鳴き声が変化することが分かっている． しかし，シジュウカラに馴化や脱馴化はみられない． そのため，どのようにソングを識別しているのか，という点についてはまだ議論されている．
歌の意味 前述のとおり，鳥類における歌はテリトリーの主張や，求愛に使われる． そのためか，メスは歌うことができず，オスだけが歌うことができる． ただしカナリアはメスでも歌い，投薬によってオスほど鳴くことが知られている．
ところで，歌には方言があることが知られている． 大陸では数十キロごとに歌に変化がある．同じ周波数でも規則性が違ったり， 周波数さえ違うこともある． 日本でも同じような現象が見られ，本土と島嶼や島嶼ごとに方言のような差異がみられる． これには環境の変化などが理由に上がる． 例えば，本土は季節ごとにそのなわばりを移動するため，その頻度が多いが， 島嶼の鳥は季節的な移動がないため，なわばり争いの頻度も少ない． また，本土は繁殖失敗の要素が多く(敵の存在)，性淘汰に対する圧力が大きいが， 島嶼はそうではない． あるいは，どんな種類の鳥類がいるか，ということも方言を生み出している． 例えば自分のソングに似た鳥類が周りにいると，不必要な争いに巻き込まれる可能性がある． そこで，方言的にソングを変えることでこうした争いを減らしている． こうした理由が地域差を生み出していると考えられている． このような方言が種別化を生み出すことがあるか，という点は議論されているらしい． おもろ
方言とは関係なく，鳥類はその環境に応じてその鳴き声を適応させる． 例えば騒音がうるさい都市では，そのソングの周波数・音圧・鳴く時間を適応させることが知られている． また，森林では低周波が減衰されにくいため，森林にすむ鳥は低周波の純音を使用する傾向にある．
加齢によって歌は変化する． 経験を重ねるにつれて，歌学習をする鳥類は歌のれぱーとりーが増えたり， 周波数幅や速度の上昇などがみられる．こういった要素からメスはオスの年齢を指標とする． 一方で，加齢によって歌の速度や周波数幅が減少する種別もみられる． こういった歌の加齢による変化は，ないと考えられていた． 幼鳥期のみに歌学習がおこるからである． しかし，こうした加齢によって歌が変化することは減少として確認されており， こうした可塑性がどれほどあるのか，コミュニケーションや社会にどのような 影響を及ぼしているのか，などはほとんどわかっていないらしい．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
