<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Archeologies on お茶は綾鷹派</title>
    <link>http://side-realms.github.io/archeology/</link>
    <description>Recent content in Archeologies on お茶は綾鷹派</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Nov 2023 17:57:25 +0900</lastBuildDate><atom:link href="http://side-realms.github.io/archeology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>古生物1</title>
      <link>http://side-realms.github.io/archeology/palaeontology1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 17:57:25 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://side-realms.github.io/archeology/palaeontology1/</guid>
      <description>最近モンストが楽しすぎて生活が終わってる．けいウサでランクが 600 -&amp;gt; 850 になりました
時代区分 大きく区分すると先カンブリア時代と顕生累代に分類される． 先カンブリア時代はバクテリアなど目に見えないような小さい生き物がいる一方， 顕生累代は目に見えるような大きい生物が繁栄した．
その中で特に顕生累代は古生代，中生代，新生代に分類される． 古生代は三葉虫やウミユリ，中生代は三葉虫など，新生代はそれ以降の哺乳類などがあらわれる．
先カンブリア時代 地球が誕生したのは約 46 億年前で，その後冥王代がやってくる(46 億年前 ～ 40 億年前)． このころは地殻すらなく，「残る」「残らない」のスケールではない． この次は太古代(始生代)がくる．冥王代と含んでアーキアンと呼ばれることもある． このころから地殻ができ，細菌やバクテリアが出現する． シアノバクテリアとかストロマトライトとかはこの時代に対応する． この次に原生代がくる．プロテロゾイックとも呼ばれる． ホロディスキア(数珠みたいなのがつながったやつ)とかはこの時代． バクテリアより大きな化石のうち，最も古いものもこの時代に見つかっている（グリパニア） このあといくつかの氷河期を経験してエディアカラ紀に突入する．
エディアカラ紀 このころの化石は体が直接残っているわけではなく，印象化石と呼ばれる， 体の跡や動いた跡の化石が残っている． このころの生物（エディアカラ生物群）は体節をもっていることから，原始的な節足動物だと考えられている． 一方で，現在の生物とは全く関係ないという主張もある． また，この時代の生物に肉食動物はいなかったと考えられている． この理由はまず「藻」（バクテリアマット）が削られた跡があること， さらに「硬い殻」をもつ生物が少なかったことが挙げられる． しかし，後半になると「硬い殻」をもつ生物が増え，肉食動物が出現し始めていることが分かる．
カンブリア紀 この時期の化石は鉱物質の物が多い． これと関連して三葉虫の化石がかなり多い． 三葉虫はエディアカラの化石などと比較してかなり発達しているため， これまでの進化論で考えてもこの時期に三葉虫が出現するのは突然すぎると疑問が残っていた． それもそのはずで，三葉虫とエディアカラの間に存在していた動物が残っていなかったため， 当時の資料だけだと三葉虫が突然現れたように見えてしまう． 三葉虫以前の生き物は比較的柔らかかったため，化石として残るには特別な条件が必要になるが， この特別な条件が揃ったのがあのバージェス頁岩． 頁岩は泥が圧縮されてできる層なので，酸素が薄く，生きものはまともに住めない． こうした層に急速に固められた柔らかい生き物がバクテリアさえいない環境で残って， 運よく化石になったということらしい．
オルドビス紀 この時期はシルル紀とカンブリア紀の重なりを指す． またこの時期から全盛が始まる筆石が出現する． カンブリア紀か～石炭紀まで生息しており，紀ごとに形態が異なるため，示準化石として知られている． あと特筆すべきは大量絶滅があったことだと思います． 顕生累代では計5回大量絶滅があったが，そのうち最初にあったものがこれ． 急激な氷河期と温室効果の連続で多くの種が絶滅してしまった．
シルル紀 オルドビス紀の大量絶滅から生きものは意外と早く回復した． 三葉虫や筆石も発生したが様子が変わっており，またウミサソリがこの時期に台頭した． ウミサソリは三葉虫よりも柔らかい殻をもっているため，意外と残っていないらしい． また，この時期に新しく台頭した生き物にサンゴと魚，陸上植物がある． 魚はこのころはまだ顎がない．
デボン紀 この時期からアンモナイトが栄え始める． また魚と陸上植物（特に樹木）が栄え始める． これまで時代を制覇していたのはウミサソリだったが，デボン紀からは 魚が顎を持ち始め，特にダンクルオステウスという全長 6~7 m ほどの魚が制覇するようになる． 一方で大量絶滅が 3 回も起きた時代でもある． 陸上植物の大量発生に合わせて二酸化炭素濃度が急激に上がったためとか言われてるらしい．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
